\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\date{}

\begin{document}

\hypertarget{testes-para-gen.assoc.matriz}{%
\section{\texorpdfstring{Testes para
\texttt{gen.assoc.matriz()}}{Testes para gen.assoc.matriz()}}\label{testes-para-gen.assoc.matriz}}

\hypertarget{metodologia-e-problemas-a-resolver}{%
\subsection{Metodologia e problemas a
resolver}\label{metodologia-e-problemas-a-resolver}}

No vídeo passado, discutimos sobre uma apresentação, sem abrir o
\texttt{rstudio} para mostrar código. Neste só vamos falar de código,sem
abrir uma apresentação.

A proposta aqui é implementar testes, também conhecidos por ``casos de
teste'', ou \emph{test cases}. É preciso implementar alterações para
favorecer o tratamento de muitos testes.

Além, é claro, de corrigir o código à medida que novos testes surgem.

No limite, pode não ser conveniente alterar o código para tratar de
casos de teste que proponham situações muito fora da prática. Contudo,
vale a ideia de \emph{programming by contract} (ou ``programação por
contrato''): o código deve tentar atender uma especificação bem
definida.

Em termos ideais, o código deveria ser capaz de reconhecer quando o
contrato não está sendo cumprido. Isto é: quando o código recebe dados
que não atendem às especificações que se propõe a atender. E, neste
caso, reclamar devidamente.

\hypertarget{funuxe7uxe3o-de-impressuxe3o-de-matrizes-de-associauxe7uxe3o}{%
\subsection{Função de impressão de matrizes de
associação}\label{funuxe7uxe3o-de-impressuxe3o-de-matrizes-de-associauxe7uxe3o}}

Para imprimir vários testes, é conveniente ter uma rotina de impressão
de matrizes de associação. Infelizmente, a impressão através de
\texttt{print()} não traz bons resultados.

Considere as primeiras linhas do relatório de saída para apenas dois
casos de teste:

\begin{verbatim}
character(0)
list()

[1] "aa bb cc" "dd aa ee"
$aa
$aa$bb
[1] 1

$aa$dd
[1] 1

$aa$ee
[1] 1
\end{verbatim}

A parte do relatório que comenta o uso de um vetor vazia não faz nenhum
comentário a respeito de ter sido enviado um vetor inválido. Não há
problema de se retornar uma lista vazia para esta solicitação, mas seria
conveniente que esssa informação estivesse no relatório de saída.

Além disso, a impressão de um texto mínimo com 2 linhas, e 5 palavras se
estende por muitas e muitas linhas, o que tornará muito pouco prático
realizar testes mais longos e, portanto, mais próximos da realidade de
um texto.

Para atender a esses dois requisitos foi proposta uma função de
impressão de matrizes de associação:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{print.assoc.matrix <-}\StringTok{ }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(am) \{}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\KeywordTok{length}\NormalTok{(am) }\OperatorTok{==}\StringTok{ }\DecValTok{0}\NormalTok{) \{}
    \KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{'*** NULL association matrix received***}\CharTok{\textbackslash{}n}\StringTok{'}\NormalTok{)}
    \KeywordTok{return}\NormalTok{(}\OtherTok{NULL}\NormalTok{)  }
\NormalTok{  \}}
  
  \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (row }\ControlFlowTok{in} \KeywordTok{names}\NormalTok{(am)) \{}
    \KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{'"'}\NormalTok{, row, }\StringTok{'"}\CharTok{\textbackslash{}n}\StringTok{'}\NormalTok{, }\DataTypeTok{sep =} \StringTok{''}\NormalTok{)}
\NormalTok{    row.list <-}\StringTok{ }\NormalTok{am[[row]]}
    \KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{'  '}\NormalTok{, }\KeywordTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{'"'}\NormalTok{, }\KeywordTok{names}\NormalTok{(row.list), }\StringTok{'":'}\NormalTok{, row.list, }\DataTypeTok{collapse =} \StringTok{' '}\NormalTok{, }\DataTypeTok{sep =} \StringTok{''}\NormalTok{), }
        \StringTok{'}\CharTok{\textbackslash{}n}\StringTok{'}\NormalTok{, }\DataTypeTok{sep =} \StringTok{''}\NormalTok{)}
\NormalTok{  \}}
  
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Para o caso do vetor caracter
\texttt{c(\textquotesingle{}aa\textquotesingle{},\ \textquotesingle{}bb\textquotesingle{},\ \textquotesingle{}cc\textquotesingle{})},
tem-se a impressão

\begin{verbatim}
"aa"
  "bb":1
"bb"
  "aa":1 "cc":1
"cc"
  "bb":1
\end{verbatim}

\hypertarget{funuxe7uxe3o-de-testes}{%
\subsection{Função de testes}\label{funuxe7uxe3o-de-testes}}

O trecho original para testes era apenas uma repetição de comandos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{'}\CharTok{\textbackslash{}n}\StringTok{'}\NormalTok{)}
\NormalTok{cv <-}\StringTok{ }\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{'aa bb cc'}\NormalTok{, }\StringTok{'dd aa ee'}\NormalTok{)}
\KeywordTok{print}\NormalTok{(cv)}
\NormalTok{res <-}\StringTok{ }\KeywordTok{gen.assoc.matrix}\NormalTok{(cv)}
\KeywordTok{print}\NormalTok{(res)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Para minimizar a repetição de código e aumentar a possibilidade de
tornar a função mais importante, foi criada a função
\texttt{show.test.case()}, que mostra o vetor de caracteres usado e seu
resultado.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{show.test.case <-}\StringTok{ }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{ (char.vector) \{}
  \KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{'Character vector to analyse}\CharTok{\textbackslash{}n}\StringTok{'}\NormalTok{)}
  
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\KeywordTok{length}\NormalTok{(char.vector) }\OperatorTok{==}\StringTok{ }\DecValTok{0}\NormalTok{) \{}
    \KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{'*** NULL character value received***}\CharTok{\textbackslash{}n\textbackslash{}n}\StringTok{'}\NormalTok{)}
    \KeywordTok{return}\NormalTok{(}\OtherTok{NULL}\NormalTok{)  }
\NormalTok{  \}}
  
  \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (line }\ControlFlowTok{in}\NormalTok{ char.vector) \{}
    \KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{'  '}\NormalTok{, }\KeywordTok{format}\NormalTok{(line), }\StringTok{'}\CharTok{\textbackslash{}n}\StringTok{'}\NormalTok{, }\DataTypeTok{sep =} \StringTok{''}\NormalTok{)}
\NormalTok{  \}}
  \KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{'}\CharTok{\textbackslash{}n}\StringTok{'}\NormalTok{)}
  
\NormalTok{  res <-}\StringTok{ }\KeywordTok{gen.assoc.matrix}\NormalTok{(char.vector)}
  
  \KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{'Resulting association matrix}\CharTok{\textbackslash{}n}\StringTok{'}\NormalTok{)}
  \KeywordTok{print.assoc.matrix}\NormalTok{(res)}
  \KeywordTok{cat}\NormalTok{(}\StringTok{'}\CharTok{\textbackslash{}n\textbackslash{}n}\StringTok{'}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{alterauxe7uxe3o-do-cuxf3digo-para-atender-novos-casos-de-teste}{%
\subsection{Alteração do código para atender novos casos de
teste}\label{alterauxe7uxe3o-do-cuxf3digo-para-atender-novos-casos-de-teste}}

Com a maior capacidade de criação de novos testes e apresentação mais
concisa da matriz de resultados, foi possível introduzir novos casos de
teste.

Em particular, foram realizados testes com repetição de palavras, e
repetição de palavras em várias linhas.

O código foi alterado para passar nestes testes.

\hypertarget{pruxf3ximos-passos}{%
\subsection{Próximos passos}\label{pruxf3ximos-passos}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Teste de tipo de dados nos parâmetros;
\item
  Gerador de matrizes de associação, a partir de cadeias de caracteres
  no estilo JSON;
\item
  Teste automático, em vez de visual, usando cadeias de caracteres
  criadas no passo 2;
\item
  Criação de classe \texttt{assoc.matrix}, com construtor a partir de
  vetor de caracteres e métodos para impressão (\texttt{print()}) e
  teste de igualdade entre matrizes.
\end{enumerate}

\end{document}
